東西南北：傳媒與政府的搏鬥 - 安裕

東西南北：傳媒與政府的搏鬥 - 安裕

author
記者 : 安裕

從民主政體到獨裁政權，打壓傳媒並非新事，這是政治暴力的一種。當中不同之處，僅在於招數變化與力度大小，以及由讓抗辯與堵塞嘴巴的分別。這種做法，早已有之，只是於今尤烈。就像2014年美國一齣真人真事改編電影《Kill the Messenger》片名那樣，殘酷而真實，即使憲法有「言論自由」一詞，未必代表作為信使的傳媒一生平安。施壓之道，從獨裁政權的新聞檢查、拘捕記者、禁止出版，以至民主政府一通電話打給傳媒發行人，或者是直接出手打壓，就像一甲子前的美國總統甘迺迪，或是一甲子後另一位美國總統特朗普那樣。

壓制新聞自由無分黨派國界

打壓傳媒壓制新聞自由，此中沒有黨派國界之分，甘迺迪是民主黨人自由派，特朗普是共和黨人保守派，來到打壓傳媒這事則是不分你我如同一人。前幾天，白宮說要停止訂閱《紐約時報》和《華盛頓郵報》，要求其他政府部門跟從，說是「省下開支」云云。眾所周知，省錢只是虛言，實是特朗普不喜這兩家傳媒天天批評他的國政外交，於是停訂，小懲大戒。

《紐約時報》是今次停訂報章之一，更是前面所提歷史的主角，對政府VS傳媒有着一己的切膚之痛。1961年4月，甘迺迪得悉《紐時》獲得中央情報局策動反古巴軍事行動細節並且即將見報，遂致電《紐時》發行人特拉福斯，提出「國家安全」與「國家利益」，要求暫緩發刊。最後見報之時，這段新聞由原定的頭條變成放在不顯著位置，內容與原本的詳情有所變改。《紐時》由奧克斯家族接手至今逾120年，這是極其恥辱的一頁。電話事件之後，《紐時》誓挽失地，精益求精，1971年獨家披露五角大樓文件，遭到聯邦政府申請禁制，官司打到最高法院，《紐時》最後勝訴，算是挽回一部份昔日名譽。

時至今日，《紐約時報》報道特朗普停訂兩報，特別提到昔年甘迺迪不滿《紐約先驅論壇報》，下令取消訂閱該報一樁舊事。《紐時》說，當時有國會議員認為甘迺迪過於孩子氣，亦有議員自掏腰包訂一年《紐約先驅論壇報》送甘迺迪。共和黨時任眾議員德魯內恩則這樣說，甘迺迪要記着1961年1月20日，「他是就職總統，不是加冕為王」（He was inaugurated as president, not coronated as king）。甘迺迪的新聞秘書塞林格說，事過不久，白宮人員被迫買《紐約先驅論壇報》回白宮給甘迺迪，最終是恢復訂閱。這段新聞，《紐時》重提這一筆，頗讓一些讀者覺得，言下之意特朗普缺不了《紐時》，回頭續訂有可能。

停訂報紙不過是官媒搏鬥的其中一則新聞，更大的危機不是停訂，而是在此之前《紐約時報》發行人沙茲伯格在母校布朗大學的演說。在這篇〈全球對新聞的日增威脅〉講話中，沙茲伯格侃侃而談編採理念，之後說到每年《紐時》向全球160個國家派出記者採訪，包括伊拉克、阿富汗、緬甸等地。他說，《紐時》記者因為地雷、汽車炸彈和直升機墜毀受傷；也曾被幫派分子毆打，遭恐怖分子綁架，被專制政府監禁。沙茲伯格指出，過去幾年情況遽變，為了阻止記者揭露事實，越來越多政府採用公開的、有時暴力的做法企圖毀壞記者信譽，迫使記者閉嘴，「這是一場針對新聞工作者及新聞行業的全球攻擊」。

之後，沙茲伯格說到兩年前的一件事。《紐約時報》收到一名美國官員電話，說《紐時》駐埃及記者華殊將被埃及當局拘捕；這名官員打這電話的原因，是為他相信美國政府想任由埃及人員拘捕華殊。沙茲伯格說，由於不能倚靠美國政府阻止拘捕行動，《紐時》只得向華殊的祖國愛爾蘭求助。不到一個鐘頭，愛爾蘭大使館人員趕到華殊住處，趕及把他送到機場。在沙茲伯格的近60段講話段落，華殊的埃及遭遇只佔兩段，可這是出自美國第一大報發行人公開講話，力度萬鈞，震動新聞界。

以「假新聞」為打壓傳媒開脫

美國憲法有第一修正案保護言論自由，但是在《紐約時報》及《華盛頓郵報》的近年親身體驗，面對是數十年來從未遇過的誣衊和攻擊。沙茲伯格說，特朗普在社交媒體使用近600次「假新聞」（Fake News）一詞，他指特朗普不是對報道的真實感興趣，而是試圖令這些新聞失去合法性，把基於事實的公平報道，貶為有政治動機的揑造新聞。沙茲伯格說，「假新聞」一詞現時流傳四海，過去幾年，五大洲的逾50名總理、總統、政府領袖，用這個詞為打壓傳媒行徑開脫。

《紐約時報》發行人公開指摘美國總統打壓新聞自由及新聞工作者，這是幾十年來所罕見的情狀，然而這亦在另一面勾勒出，壓制傳媒現象越趨普遍。沙茲伯格去年接手《紐時》之後，多次與特朗普硬碰，這次講話，直指美國總統與鎮壓傳媒的外國領袖沆瀸一氣，傳媒與政府的對決彰彰明甚。這其中，他提到已故參議員麥凱恩的一句話，「當你翻開歷史，獨裁者第一件做的事是封殺媒體」（When you look at history, the first thing that dictators do is shut down the press），當會明白，這一場仗，傳媒是不能輸的。

安裕

⚠️本頻道提供以下資訊/抵制TVB方法:

1️⃣ #每日任務 👈🏻
每日精選TVB廣告商的FB供大家洗版
2️⃣ #活動狙擊 👈🏻
公佈TVB活動詳情並號召網民狙擊
3️⃣ #實時位置 👈🏻
實時報導TVB記者位置予手足
分支頻道: @nomoretvb
4️⃣ #特別任務 👈🏻
發放特別任務予網民齊齊狙擊TVB

👁TVB廣告商抵制名單:

TG頻道: @Sayno2tvb
FB: